De camino a nuestro objetivo de definir el concepto de mónada
tendremos que examinar una de las construcciones más importantes
de la teoría de las categorías: las adjunciones.
Como veremos en las próximas
secciones las mónadas y las adjunciones están estrechamente relacionadas,
pero esto no debe hacernos pensar que las mónadas son el único motivo
por el que las adjunciones son importante en matemáticas. Las adjunciones
han sido identificadas por algunos autores como uno de los conceptos
clave de la teoría de categorías. En palabras
de McLane los funtores adjuntos ``se encuentran por todas partes''.
\cite{ariseeverywhere}.

Empezaremos por precisar qué es una adjunción.
\subsection{Definición}
\begin{definition}
  Una adjunción entre categorías $\C$ y $\D$ es un par de funtores
  $F : \arr{\C}{\D}$ y $G: \arr{\D}{\C}$, tales que los funtores
  $$\Hom_\D(F-, -) : \arr{\C^{op}\times\D}{\Set},$$
  $$\Hom_\C(-, G-) : \arr{\C^{op}\times\D}{\Set}$$
  son naturalmente isomorfos.
  Diremos que $F$ es el
  adjunto por la izquierda de $G$ y que $G$ es el adjunto
  por la derecha de $F$. Notaremos esta relación entre ambos funtores
  como $F \adjoint G$.
\end{definition}

Nótese que para cualquier
objeto $C$ de $\C$ y cualquier objeto
$D$ de $\D$, un par de funtores adjuntos $F \adjoint G$ nos permite
establecer biyecciones entre los conjuntos
$$\Hom_\D(FC, D) \cong \Hom_\C(C, GD).$$
Sea $\phi_{C, D} : \arr{\Hom_\D(FC, D)}{\Hom_\C(C, GD)}$ una tal
familia de biyecciones. Comprobar que $\phi$ es natural en
$C$ y en $D$ se reduce
a, por un lado, comprobar que el siguiente diagrama en $\D$:
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    FC \arrow{r}{f} & D \arrow{r}{g} & D'
  \end{tikzcd}
\end{center}
se traslada al siguiente diagrama conmutativo en $\C$:
\begin{center}
\begin{equation}\label{diagrama:adjuncion1}
\begin{tikzcd}
C \arrow[bend right=50, swap]{rr}{\phi_{C, D'}(g \circ f)}
\arrow{r}{\phi_{C,D}(f)} & GD \arrow{r}{G g} & GD'
\end{tikzcd}
\end{equation}
\end{center}
y que por otro lado, el siguiente diagrama en $\C$:
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    C' \arrow{r}{h} & C \arrow{r}{f} & GD
  \end{tikzcd}
\end{center}
se traslada al siguiente diagrama conmutativo en $\D$
\begin{center}
\begin{equation}\label{diagrama:adjuncion2}
\begin{tikzcd}
FC' \arrow[bend right=50, swap]{rr}{\phi^{-1}_{C', D}(f \circ h)}
\arrow{r}{Fh} & FC \arrow{r}{\phi^{-1}_{C, D}(f)} & D
\end{tikzcd}
\end{equation}
\end{center}

\subsection{Unidad y counidad}
Sean $\C$ y $\D$ dos categorías y $F: \arr{\C}{\D}$ y
$G: \arr{\D}{\C}$ dos funtores adjuntos $F \adjoint G$. Esta adjunción
induce un par de transformaciones naturales
$\eta : \nat{1_\C}{GF}$ y $\epsilon: \nat{FG}{1_\D}$, que conoceremos
con el nombre de \textbf{la unidad} y \textbf{la counidad} de
la adjunción. Mostramos a continuación la construcción de la
unidad.

Sea $\phi : \nat{\Hom(F-, -)}{\Hom(-, G-)}$ el isomorfismo natural que
nos viene dado por la adjunción. Definimos $\eta : \nat{1_\C}{GF}$
como:
$$\eta_C = \phi_{C, FC}(1_{FC}) : \arr{C}{GFC}$$
Veamos que en efecto es natural. Sea $f : \arr{C}{C'}$
una flecha de $\C$. El diagrama cuya conmutatividad
tenemos que verificar es el siguiente:
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    C \arrow{d}[swap]{f}
      \arrow{r}{\eta_C} & GFC \arrow{d}{GFf} \\

    C' \arrow{r}{\eta_{C'}} & GFC'
  \end{tikzcd}
\end{center}
es decir tenemos que comprobar que
$$\phi_{C', FC'}(1_{FC'}) \circ f = \eta_{C'} \circ f = GFf \circ \eta_C
  = GFf \circ \phi_{C, FC}(1_{FC}),$$
pero teniendo en cuenta cuenta que $\phi$ es natural tenemos que el diagrama
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    FC \arrow{r}{1_{FC}} & FC \arrow{r}{Ff} & FC'
  \end{tikzcd}
\end{center}
lo podemos trasladar al siguiente diagrama conmutativo (por el
diagrama \eqref{diagrama:adjuncion1} de la definición de adjunción):
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    C
    \arrow[bend right=50, swap]{rr}{\phi_{C, FC'}(f \circ 1_C) = \phi_{C, FC'}(Ff) }
      \arrow{r}{\eta_C}
            & GFC \arrow{r}{GFf} & GFC'
  \end{tikzcd}
\end{center}
vemos que $GFf \circ \eta_C = \phi_{C, FC'}(Ff)$, pero a su vez:
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    C \arrow{r}{f} & C'
       \arrow{r}{\eta_{C'}} & GFC'
  \end{tikzcd}
\end{center}
lo podemos trasladar (por el diagrama \eqref{diagrama:adjuncion2}
de la definición de adjunción) a:
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    FC \arrow[bend right=50, swap]{rr}{\phi_{C, FC'}^{-1}(\eta_{C'} \circ f)}
       \arrow{r}{F f} & FC' \arrow{r}{1_{FC'}} & FC'
  \end{tikzcd}
\end{center}
Este último diagrama muestra que
$$Ff = \phi^{-1}_{C, FC'}(\eta_{C'} \circ f),$$
y por tanto
$$GFf \circ \eta_C = \phi_{C, FC'}(Ff) = \phi_{C, FC'}
  (\phi^{-1}_{C,FC'}(\eta_{C'} \circ f)) = \eta_{C'} \circ f,$$
lo que prueba la naturalidad de $\eta : \nat{1_\C}{GF}$.

La counidad $\epsilon: \nat{FG}{1_\D}$ se define como:
$$\epsilon_D = \phi_{GD, D}^{-1}(1_D) : \arr{FGD}{D}$$
La demostración de la naturalidad no presenta complicaciones.

\subsection{Ejemplos}
\paragraph{Producto}
Sea $A$ un conjunto. Veamos que los funtores
$-\times A : \arr{\Set}{\Set}$ y
$\Hom(A, -) : \arr{\Set}{\Set}$ conforman una adjunción.
Necesitamos encontrar un isomorfismo natural
$$\phi : \nat{\Hom(-\times A, -)}{\Hom(-, \Hom(A, -))}.$$
Para ello definimos
$$\phi_{B, Z} : \arr{\Hom(B\times A, Z)}{\Hom(B, \Hom(A, Z))},$$
$$\phi_{B, Z}(f)(b)(a) = f(b, a).$$

Veamos que $\phi_{B, Z}$ es una biyección.
En primer lugar vemos que es sobreyectiva.
Sea $f' \in \Hom(B, \Hom(A, Z))$. Definimos la aplicación
$f : \arr{B\times A}{Z}$ dada por $f(b, a) = f'(b)(a)$ para
toda pareja $(b, a) \in B\times A$. Aplicando
la definición de $\phi_{B, Z}$
tenemos $\phi_{B,Z}(f)(b)(a) = f(b, a) = f'(b)(a)$ también para toda
pareja $(b, a) \in B\times A$, y por tanto
$\phi_{B,Z}(f) = f'$. Veamos ahora que $\phi$ es inyectiva. Supongamos
que tenemos $f_1, f_2 : \arr{B\times A}{Z}$ tales que
$\phi_{B, Z}(f_1) = \phi_{B, Z}(f_2)$, pero entonces tenemos que
$f_1(b, a) = \phi_{B, Z}(f_1)(b)(a) = \phi_{B,Z}(f_2)(b)(a) = f_2(b, a)$
para todo par $(b, a) \in B\times A$,
con lo que $f_1 = f_2$.

Comprobamos ahora las condiciones de naturalidad. En primer lugar dado
el diagrama:
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    B \arrow{r}{f} & B' \arrow{r}{g} & \Hom(A, Z)
  \end{tikzcd}
\end{center}
hemos de ver que el siguiente diagrama es conmutativo (diagrama
\eqref{diagrama:adjuncion2} de la definición de adjunción):
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    {B\times A}
      \arrow[bend right=50, swap]{rr}{\phi^{-1}_{B, Z}(g \circ f)}
      \arrow{r}{f\times A} & B'\times A \arrow{r}{\phi^{-1}_{B', Z}(g)} & Z
  \end{tikzcd}
\end{center}
y esto equivale a probar
$$\phi_{B,  Z}(g \circ f) = \phi_{B', Z}(g) \circ (f\times A),$$
donde $f \times A$ está definida por
$$f\times A: \arr{B\times A}{B'\times A},$$
$$(f\times A)(b, a) = (f(b), a).$$
Aplicando sobre un valor cualquiera
$(b, a) \in B\times A$, tenemos que:
$$\phi_{B, Z}^{-1}(g \circ f)(b, a) = (g\circ f)(b)(a) = g(f(b))(a),$$
pero además
$$(\phi_{B', Z}^{-1}(g) \circ (f\times A))(b, a) =
   \phi_{B', Z}^{-1}(g)(f(b), a) = g(f(b))(a).$$
En segundo lugar dado el diagrama:
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    B\times A \arrow{r}{f} & Z \arrow{r}{g} & Z'
  \end{tikzcd}
\end{center}
hemos de ver que el siguiene diagrama es conmutativo
(diagrama \eqref{diagrama:adjuncion1} de la definición de adjunción):
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    B \arrow[bend right=50, swap]{rr}{\phi_{B, Z'}(g \circ f)}
      \arrow{r}{\phi_{B, Z}(f)} & \Hom(A, Z) \arrow{r}{\Hom(A, g)} & \Hom(A, Z')
  \end{tikzcd}
\end{center}
es decir, $\phi_{B, Z'}(g \circ f) = \Hom(A, g) \circ \phi_{B, Z}(f)$. Para
todo
$(b, a) \in B\times A$ tenemos que:
$$\phi_{B, Z'}(g \circ f)(b)(a) = (g\circ f)(b, a) = g(f(b, a)),$$
y
\begin{align*}
(\Hom(A, g)\circ\phi_{B, Z}(f))(b)(a) & = (\Hom(A, g)(\phi_{B, Z}(f)(b))(a)\\
  & = (g \circ \phi_{B,Z}(f)(b))(a) = g(f(b, a)),
\end{align*}
y por tanto $\phi$ es una transformación natural.

Esta adjunción nos dice que dar una aplicación que va de $B\times A$ a $Z$
es esencialmente lo mismo que dar una aplicación que vaya de $B$ al conjunto
de aplicaciones entre $A$ y $Z$.
\paragraph{Grupos libres}
Los funtores $U : \arr{\Grp}{\Set}$, conjunto subyacente,
y $F : \arr{\Set}{\Grp}$, grupo libre, son adjuntos
$F \adjoint U$.

La unidad $\eta : \nat{1_\Set}{UF}$ es la inclusión canónica
$\eta_X : X \subseteq UFX$ de un conjunto en el
grupo libre generado por él. La counidad
$\mu : \nat{FU}{1_\Grp}$ determina para cada grupo $G$,
el homomorfismo de grupos $\mu_G : \arr{FUG}{G}$,
tal que a cada palabra
$g_1g_2\ldots g_n \in FUG$ le asigna el valor $\prod_{i=1}^n g_i \in G$.
