Comenzamos con el estudio de una de las nociones nacidas
en teoría de categorías que son
más importantes para nuestro trabajo: las mónadas.

\subsection{Definición}
\begin{definition}
  Una mónada sobre una categoría $\C$
  es una terna $(T, \eta, \mu)$, donde $T : \arr{\C}{\C}$ es un
  endofuntor, y $\eta : \nat{1_\C}{T}$ y $\mu: \nat{T^2}{T}$ son dos
  transformaciones naturales tales que los siguientes diagramas
  conmutan.
  \begin{center}
    \begin{equation}\label{diagrama:mu}
    \begin{tikzcd}
      T^3 \arrow{d}[swap]{\mu T} \arrow{r}{T\mu} & T^2 \arrow{d}{\mu} \\
      T^2 \arrow{r}{\mu} & T
    \end{tikzcd}
    \end{equation}

    \begin{equation}\label{diagrama:eta}
      \begin{tikzcd}
        T \ar[equal]{dr} \arrow{r}{T\eta} & T^2 \arrow{d}{\mu} & T \arrow{l}[swap]{\eta T} \ar[equal]{ld} \\
        & T &
      \end{tikzcd}
    \end{equation}
  \end{center}
\end{definition}
Estudiar algunos ejemplos será útil para comprender mejor
los distintos elementos que forman parte
de la definición.

\subsubsection{Ejemplos}
\paragraph{Monoides}
Sea $M$ un monoide. Definimos:
\begin{itemize}
\item el funtor $T : \arr{\Set}{\Set}$
  como $T(X) = M\times X$;
\item la transformación natural $\eta_X : \arr{X}{T(X)}$, dada
por $\eta_X(x) = (e, x)$ (con $e \in M$ el elemento neutro);
\item la transformación natural $\mu_X : \arr{T^2(X)}{T(X)}$ dada por
$\mu_X(m, n, x) = (m\cdot n, x)$.
\end{itemize}

Veamos que $(T, \eta, \mu)$ es una mónada. A lo largo de este
ejemplo nos tomaremos la licencia de identificar $T^2X$
con $M\times M\times X$ en lugar de con $M \times (M\times X)$,
con la intención de simplificar la notación.
En primer lugar,
tenemos que ver que para cualquier conjunto $X$ el siguiente
diagrama es conmutativo (diagrama \eqref{diagrama:mu} de la definición
de mónada):
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    M\times M \times M \times X \arrow{r}{T\mu_X}
           \arrow{d}[swap]{\mu_{TX}} & M\times M\times X \arrow{d}{\mu_X} \\
    M\times M\times X \arrow{r}{\mu_X} & M \times X
  \end{tikzcd}
\end{center}
es decir, $\mu_X \circ \mu_{TX} = \mu_X \circ T\mu_X$. Para comprobar
esta igualdad tomamos $(m, n, k, x) \in T^3(X)$.
Por un lado
$$(\mu_X \circ \mu_{TX})(m, n, k, x) = \mu_X(\mu_{TX}(m, n, k, x)
  = \mu_X(m\cdot n, k, x) = ((m\cdot n)\cdot k, x),$$
y por otro lado:
$$(\mu_X \circ T\mu_X)(m, n, k, x) = \mu_X(T\mu_X(m, n, k, x))
  = \mu_X(m, n\cdot k, x) = (m \cdot (n\cdot k), x),$$
y por la asociatividad del producto en $M$ tenemos que
el diagrama es conmutativo.
Queda ver que para cualquier conjunto $X$ el diagrama
(\ref{diagrama:eta} de la definición de mónada)
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    T(X) \ar[equal]{dr}
         \arrow{r}{\eta_{TX}} & T^2(X) \arrow{d}{\mu_X} & \arrow{l}[swap]{T\eta_X} \ar[equal]{ld} T(X) \\
    & T(X) &
  \end{tikzcd}
\end{center}
es conmutativo, es decir, $\mu_X \circ T\eta_X = 1_{TX} = \mu_X \circ \eta_{TX}$. Para
comprobar esta igualdad basta ver que para cualquier $(m, x) \in TX$
$$\mu_X(T\eta_X(m, x)) = \mu_X(m, e, x) = (m \cdot e, x) = (m, x),$$
y además
$$\mu_X(\eta_{TX}(m, x)) = \mu_X(e, m, x) = (e\cdot m, x) = (m, x).$$

\paragraph{Sumas}
Sea $\C$ una categoría con coproductos finitos. Dado un objeto
$C$ de $\C$ de definimos:

\begin{itemize}
\item el endofuntor $T: \arr{\C}{\C}$, dado por $T(X) = C + X$;
\item la transformación natural $\eta : \nat{1_\C}{T}$, dada por
  $\eta_X : \arr{X}{C+X}$ la inyección canónica en el coproducto;
\item la transformación natural $\mu: \nat{T^2}{T}$ dada por
  $\mu_X : \arr{C + (C + X)}{C + X}$,
  $\mu_X = [[1_C, 1_C], 1_X]$ (donde estamos identificando
  $C + (C + X)$ con $(C + C) + X$ para simplificar la notación).
\end{itemize}
La terna $(T, \eta, \mu)$ es una mónada.

\paragraph{Mónada $\Hom(A, -)$}
Sea $A$ un conjunto. Definimos:

\begin{itemize}
\item el endofuntor $T = \Hom(A, -) : \arr{\Set}{\Set}$;
\item la transformación natural $\eta : \nat{1_\Set}{T}$, dada
  por $\eta_X : \arr{X}{\Hom(A, X)}$ con $\eta_X(x)(a) = x$;
\item la transformación natural $\mu: \nat{T^2}{T}$, dada por
  $\mu_X : \arr{\Hom(A, \Hom(A, X))}{\Hom(A, X)}$ con
  $\mu_X(f)(a) = f(a)(a)$.
\end{itemize}
La terna $(T, \eta, \mu)$ es una mónada.

\subsection{Las adjunciones dan lugar a mónadas}
Aunque las nociones de adjunción y mónada surgieron de forma separada
dentro del estudio de la teoría de categorías, no pasó mucho tiempo
hasta que se descubrió que ambos conceptos estaban relacionados.
En 1961, P. Huber demuestra que a partir de cada par de funtores adjuntos
se puede obtener una mónada. Exponemos la construcción
que realizó en el siguiente
teorema.

\begin{theorem}
Sean $\C$ y $\D$ dos categorías, y $F : \arr{\C}{\D}$ y $G: \arr{\D}{\C}$ un
par de funtores adjuntos $F \adjoint G$, con unidad
$\eta : \nat{1_{\C}}{GF}$, y counidad $\epsilon: \nat{FG}{1_\D}$. La terna
$(GF, \eta, G\epsilon F)$ es una mónada.
\end{theorem}
\begin{proof}
  El diagrama \eqref{diagrama:mu} de la definición de mónada es en este
  caso el diagrama:
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      GF \arrow{r}{GF\eta} & GFGF \arrow{d}{G\epsilon F} & GFGF \arrow{l}[swap]{\eta GF} \\
      & GF \ar[equal]{ur} \ar[equal]{ul} &
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  es decir, hay que probar que:
  $$G\epsilon F \circ GF\eta = 1_{GF} = G\epsilon F \circ \eta GF.$$
  Probaremos la igualdad de la derecha.
  Sea $C$ un objeto de $\C$. La componente en
  $C$ de la transformación natural del
  miembro de la derecha de la ecuación
  es $G\epsilon_{FC} \circ \eta_{GFC}$.
  Por la condición \eqref{diagrama:adjuncion1} de la definición de
  adjunción, tenemos que el siguiente diagrama en $\D$:
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      FGFC \arrow{r}{1_{FGFC}}
      & FGFC \arrow{r}{\epsilon_{FC}}
      & FC
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  lo podemos trasladar al siguiente diagrama conmutativo en $\C$:
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      GFC \arrow{r}{\eta_{GFC}}
          \arrow[bend right=50, swap]{rr}{\phi_{GFC, FC}(\epsilon_{FC})}
      & GFGFC \arrow{r}{G\epsilon_{FC}}
      & GFC
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  y entonces $$\phi_{GFC, FC}(\epsilon_{FC}) = G\epsilon_{FC} \circ \eta_{GFC},$$
  pero por la definición de $\epsilon_{FC}$, tenemos que
  $$1_{GFC} = \phi_{GFC, FC}(\epsilon_{FC}) = G\epsilon_{FC} \circ \eta_{GFC},$$
  con lo que
  $G\epsilon F \circ \eta GF = 1_{GF}$. La prueba de que $G\epsilon F \circ GF\eta = 1_{GF}$ es análoga.


  Queda probar la condición \eqref{diagrama:eta} de la definición
  de mónada. El diagrama \eqref{diagrama:eta} es en este caso:
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      GFGFGF \arrow{d}{GFG\epsilon F}
             \arrow{r}{G\epsilon F GF}
      & GFGF \arrow{d}{G \epsilon F} \\
      GFGF \arrow{r}{G\epsilon F} & GFGF
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  y la conmutatividad de este diagrama es
  equivalente a la del siguiente:
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      FGFG \arrow{d}{FG \epsilon}
           \arrow{r}{\epsilon FG}
      & FG \arrow{d}{\epsilon} \\
      FG \arrow{r}{\epsilon}& 1_\D
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  pero este diagrama en cualquier objeto $D$ de la categoría $\D$ es
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      FGFG D \arrow{d}{FG\epsilon_D}
      \arrow{r}{\epsilon_{FGD}}
      & FG \arrow{d}{\epsilon_D} \\
      FG \arrow{r}{\epsilon_D} & D
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  que es precisamente la condición de naturalidad de
  $\epsilon : \nat{FG}{1_\D}$, aplicada a la flecha
  $\epsilon_D : \arr{FGD}{D}$.
\end{proof}


\subsection{Categoría de Kleisli de una mónada}
Hemos visto que todo par de funtores adjuntos inducen una mónada.
Es natural plantearse si el recíproco es cierto: ¿es toda mónada
la composición de un par de funtores adjuntos?
La respuesta es afirmativa.

\begin{theorem}
  Sea $\C$ una categoría y $(T, \eta, \mu)$ una mónada
  sobre $\C$. Entonces existe una categoría $\D$ y un par
  de funtores $F : \arr{\C}{\D}$, $G : \arr{\D}{\C}$ tales
  que $F \adjoint G$ y además:
  \begin{enumerate}
  \item $T = GF$
  \item $\eta$ es la unidad de la adjunción
  \item $\mu = F\epsilon G$ donde $\epsilon: \nat{FG}{1_\D}$ es
    la counidad de la adjunción.
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}[\textbf{Demostración. } Categoría de Kleisli]
  Probamos el resultado por pasos.
  \begin{enumerate}
  \item Construimos $\D$. Definimos $\Obj{\D} = \Obj{\C}$ y
    $\Hom_\D(A, B) = \Hom_\C(A, TB)$.
    Dadas dos flechas $f \in \Hom_\D(A, B)$ y
    $g \in \Hom_\D(B, C)$ definimos la composición $g \circ_\D f \in \Hom_\D(A, C)$
    como la flecha
    $$g \circ_\D f :
    A \xrightarrow{f} TB \xrightarrow{Tg} T^2 C \xrightarrow{\mu_C} T C
    .$$
    Veamos que esta operación de composición
    cumple los axiomas.
    \begin{itemize}
    \item Es asociativa. Sean $f : \Hom_\D(A, B)$, $g : \Hom_\D(B, C)$
      y $h : \Hom_\D(C, D)$, entonces
      $$(h \circ_{\D} g) \circ_\D f = \mu_D \circ T(h \circ_\D g) \circ f
      = \mu_D \circ T(\mu_D \circ Th \circ g) \circ f
      = \mu_D \circ T\mu_D \circ T^2h \circ Tg \circ f$$
      $$=^* \mu_D \circ \mu_{TD} \circ T^2h \circ Tg \circ f
      =^{**}\mu_D \circ Th \circ \mu_C \circ Tg \circ f
      =\mu_D \circ Th \circ (g \circ_\D f)
      = h \circ_\D (g \circ_\D f),$$
      donde ($*$) es consecuencia del diagrama \eqref{diagrama:mu}
      de la definición de mónada aplicado sobre $D$, y ($**$) es
      consecuencia de la naturalidad de $\mu : \nat{T^2}{T}$.

    \item Existen identidades. Sean
      $f \in \Hom_\D(A, X)$ y $g \in \Hom_\D(X, A)$. Observamos
      que
      $$f \circ_\D \eta_A = \mu_X \circ Tf \circ \eta_A
      =^* \mu_X \circ \eta_{TB} \circ f
      =^{**} f,$$
    donde $(*)$ es consecuencia de la naturalidad de
    $\eta : \nat{1_\C}{T}$, y $(**)$ es consecuencia
    del diagrama \eqref{diagrama:eta} de la definición de mónada.
    Por otro lado
    $$\eta_A \circ_\D g = \mu_A \circ T\eta_A \circ g
    =^* g,$$
    con $(*)$ consecuencia otra vez del diagrama \eqref{diagrama:eta}.

    Esto muestra que en la categoría $\D$, la flecha $\eta_A$ es la
    identidad del objeto $A$ para cualquier objeto $A$ de la categoría.
    \end{itemize}
  \item Ahora que conocemos la estructura de categoría
    de $\D$, definimos $F : \arr{\C}{\D}$ como $FA = A$
    para cada objeto $A$ de $\C$, y $Ff = Tf \circ \eta_A$ para
    toda flecha $f: \arr{A}{B}$ de $\C$.
    Veamos que $F$ es un funtor.
    \begin{itemize}
    \item $F$ se lleva bien con la composición. Dado el diagrama
      $A \xrightarrow{f} B \xrightarrow{C}$ en la categoría $\C$,
      tenemos que
      $$F(g \circ f) = T(g \circ f) \circ \eta_A
      = Tg \circ Tf \circ \eta_A
      =^* Tg \circ \eta_B \circ f,$$
      donde $(*)$ se deduce de la naturalidad de
      $\eta : \nat{1_\C}{T}$. Igualmente
      $$Fg \circ_\D Ff = (Tg \circ \eta_B) \circ_\D (Tf \circ \eta_A)
      = \mu_C \circ T(Tg \circ \eta_B) \circ (Tf \circ \eta_A)$$
      $$= \mu_C \circ T^2g \circ T\eta_B \circ Tf \circ \eta_A
      =^* \mu_C \circ T^2g \circ T\eta_B \circ \eta_B \circ f$$
      $$=^{**} Tg \circ \mu_B \circ T\eta_B \circ \eta_B \circ f
      =^{***} Tg \circ \eta_B \circ f,$$
      con $(*)$ consecuencia de la naturalidad de
      $\eta: \nat{1_\C}{T}$, $(**)$ consecuencia de la naturalidad
      de $\mu : \nat{T^2}{T}$, y $(***)$ por el diagrama
      \eqref{diagrama:eta} de la definición de mónadas.


    \item $F$ lleva identidades a identidades. Se cumple que
      $$F1_A = T1_A \circ \eta_A = 1_{TA} \circ \eta_A = \eta_A,$$
      que es la flecha identidad de $A$ en $\D$.
    \end{itemize}

  \item Definimos $GA = TA$ para cada objeto $A$ de $\D$,
    y $Gf = \mu_B \circ Tf$ para cada flecha $f \in \Hom_\D(A, B)$.
    Mostramos que $G: \arr{\D}{\C}$ es un funtor.
    \begin{itemize}
    \item $G$ se lleva bien con la composición. Dadas $f \in \Hom_\D(A, B)$
      y $g \in \Hom_\D(B, C)$ tenemos que:
      $$G(g \circ_\D f) = \mu_C \circ T(g \circ_\D f)
      = \mu_C \circ T(\mu_C \circ Tg \circ f)
      = \mu_C \circ T\mu_C \circ T^2g \circ Tf$$
      $$=^* \mu_C \circ \mu_{TC} \circ T^2g \circ Tf
      =^{**} \mu_C \circ Tg \circ \mu_B \circ Tf
      = Gg \circ Gf,$$
      con $(*)$ consecuencia del diagrama \eqref{diagrama:mu}
      de la definición de mónada, y $(**)$ consecuencia de la
      naturalidad de $\mu : \nat{T^2}{T}$.
    \item $G$ lleva identidades a identidadese. Se cumple que
      $G\eta_A = \mu_A \circ T\eta_A = 1_{TA}$
      por el diagrama \eqref{diagrama:eta} de la definición de mónada.
    \end{itemize}
  \item La prueba de que $F \adjoint G$ es sencilla.
    El isomorfismo natural que necesitamos para establecer la
    adjunción es precisamente
    $$\phi : \Hom_\D(F-, -) \cong \Hom_\C(-, G-),$$
    $$\phi_{A, B}(f) = f.$$
    La comprobación de la naturalidad de $\phi$ es rutinaria.
  \end{enumerate}
\end{proof}
